蘋論︰ 說謊擦鞋 外交部宣傳部鬥叻

蘋論︰
說謊擦鞋 外交部宣傳部鬥叻

中國國務院新聞辦兩任主任，一個被控受賄罪，一個被免職，讓外界更看不起中共的新聞官和宣傳部門。其實，要論向全世界說謊、對領導人擦鞋，中國外交部不遑多讓，現任外長王毅尤勝一籌。

中國要改變「厲害了，我的國」的形象，光向新聞官問責是治標不治本。畢竟，宣傳只是包裝而已，外交官在國際上盛氣凌人、說謊成性、擦鞋成癮的表現，更能反映高官心態、國家本質。

惡劣影響超政治廣告

王毅昨日與英國外相侯俊偉主持中英第九次戰略對話後，在記者會上又黑頭黑面地宣示，香港回歸後，香港事務是中國內政，不歡迎也不允許外國干涉。他既變相否認《中英聯合聲明》的效力，又如何保證一國兩制、港人治港的繼續實施？

香港近年的管治與一國兩制、港人治港原則的衝突越來越嚴重，否則習近平也毋須一再承諾維護一國兩制不走樣、不變形。英方今次明確表示關注香港一國兩制受損，而2016年12月在倫敦舉行中英第八次戰略對話時，英方聲明只表示對話觸及香港問題，中方聲明則隻字不提香港。

視國際條約為過時的歷史文件，還要引領全球治理體系改革，這是中國外交放棄韜光養晦策略後的真心表白。與這種戰略轉變相呼應的是外交官的蠻橫，以致英女皇伊利沙伯曾親口批評習近平訪英代表團無禮，形容接待習近平「真倒楣」。

而王毅在加拿大記者會上訓斥提問中國人權問題的的記者「偏見與傲慢」，也引致加拿大總理杜魯多表達不滿。

王毅等中國外交官在香港問題、中國人權問題上的信口雌黃，他們的偏見與傲慢，是「厲害了，我的國」的表現之一，在國際上造成的惡劣影響，遠超過中共在海外花錢所賣的政治廣告，不是國新辦兩任主任被問責所能解決的。

國新辦前主任魯煒昨日被控非法收受巨額財物，由浙江寧波市檢察院向寧波中級法院提起公訴。魯煒是中共十九大後落網的「大老虎」，其繼任者蔣建國上周又被免職，傳聞要為「厲害了，我的國」的不當宣傳負責。

不改一黨專政價值觀

中美貿易戰升級，中方從誓言以牙還牙到無所適從，引爆權鬥及問責卸責風暴，宣傳部門似乎成為首選的替死鬼。從主管宣傳的中央政治局常委王滬寧傳「神隱」逾月，到蔣建國被免職，都被指向問責。

其實，王滬寧本月還多次出席公開活動，蔣建國被免去國新辦主任後，仍以中宣部副部長身份出席中國記協新媒體專業委員會成立儀式並發表講話。傳聞甚囂塵上，權鬥不假，下台未必是真。

中共宣傳部門傳聞被究責的另一問題是宣揚個人崇拜，為習近平「造神」。但中國外交部在這方面的戰力同樣不遜色。王毅是習近平外交思想的吹捧者，甚至奉之為「對過去300多年來西方傳統國際關係理論的創新和超越」。

而習近平外訪時，中國外交部動輒要當地提供「超級國是訪問」禮遇、隔絕示威者甚至示威聲浪。要論讓造神行動走向世界，中國外交部顯然叻過宣傳部。

如今，中美貿易戰已讓中國的科技神話、聯歐抗美神話，在退潮中裸露出屁股，中國外事工作會議還把中國外交目標定位為要引領全球治理體系改革，如此「厲害了，我的國」心態始終未見收斂，就算追究了誇大國力、造神的宣傳責任，又能如何？

正如毒疫苗再如何改包裝、改品牌，也改變不了其本質。沒有民主、法治的約束，外交部、宣傳部會試圖改變言行，試圖改良說謊、擦鞋技巧，但不會改變一黨專政的價值觀，不會改變自欺欺人的心態。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
隔牆有耳： 陳恒鑌sell疫苗自由行 「振興經濟」 港媽狂派嬲 (李八方)